\input ctustyle3

\worktype [O/CZ]
\faculty {F3}
\department {Katedra počítačů}

\title {Sémantické facetové vyhledávání na platformě React}

\author {Daniel Bourek}
\supervisor {Ing. Martin Ledvinka}
\date {Leden 2022}

\studyinfo {Softwarové inženýrství a technologie}

\workname {Semestrální projekt}

\abstractCZ {
Práce se zabývá problematiku facetového vyhledávání s přihlednutím na sémantická data.
Zprvu čtenáře seznámi s pojmy a technologiemi sémantického webu. 
Pak zanalyzuje přístupy k facetovému vyhledávání a navrhne vhodný pro sémantická data.
Součástí práce je pak návrh prototypu sémantického facetového vyhledávače na platformě React s důrazem na jeho přepoužitelnost.
Ten je také výsledkem této práce.
}
\abstractEN {
The thesis deals with the issue of facet searching with regard to semantic data.
First, it introduces the reader to the concepts and technologies of the Semantic Web.
It then analyzes approaches to facet search and suggests suitable one for semantic data.
Core of the work is the development of a semantic facet search prototype using Javascript framework React and emphasising on the reusabilty of this module.
Thesis is successful in fulfilling its goals.
}

\thanks{
Tímto bych rád poděkoval vedoucímu této práce Ing. Martinovi Ledvinkovi za výborné vedení, mnoho doporučení a velkou ochotu na konzultacích při vypracovávání této práce.
Dále bych chtěl poděkovat své rodině za jejich neustálou podporu při mých studiích.
}

\declaration {
	Prohlašuji, že jsem předloženou práci vypracoval samostatně.

	V Praze, 16. 1. 2022
}

\input chapters/slovnicek

\draft
\makefront

\input chapters/01_uvod
\input chapters/02_semanticky_web
\input chapters/03_facetove_vyhledavani
\input chapters/04_implementace
\input chapters/05_zaver

\app Slovníček 
\makeglos

\bibchap
\usebib/c (simple) chapters/literatura

\bye